<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Opinion on Ksfour's Life</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/</link><description>Recent content in Opinion on Ksfour's Life</description><generator>Hugo</generator><language>en-US</language><copyright>Copyright © 2025, Ksfour.</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Sep 2025 20:09:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Ks4four.github.io/life/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/old/</link><pubDate>Mon, 29 Sep 2025 20:09:00 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/old/</guid><description>&lt;h1 id="所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿"&gt;所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我人生中有相当一段时间都在不停搬家。之前因为交不起房租而到处搬家，现在总算在一套并不太合适的新房子里稳定下来这里的「不太合适」指的是，我最近发现自己有某种角度的恋老癖：我现在还住在这一带，常常能看见许多以前住过的房子。每次看见它们我就会想：如果我有钱，我要把那些房子买下来，再住回去。我也搞不懂为什么我会这么想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次我蹭上了一位大老板的车。他很担心我的前途，因为在外人看来，我什么也没干。可惜，事实确实如此。我把时间都花在这些文字上面了。他问我最终想要什么。我一直认为，人追求的归根结底是安宁。我不希望打工时被裁员，或是在外做生意时家里出事；也不希望赚了很多钱，有些不认识的人穿着西装来，和我寒暄几句之后问我「您家里的传家宝在哪里？」——这些都是我无法接受的。他听完说了几句，接着问我：「哎，你有没有想过，人要怎么样才能赚一个亿？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不明白他问这句话是什么意思，因为如果我知道怎么赚，我早就去做了。对有钱这件事情，我之前也想过，那就是我想变得有钱。但是他问我这句话的时候显然是在指某种具体的做法。一番经历之后，我现在虽然算不上什么大富大贵，但起码能让自己过得随意些。在此期间，我免不了接触许多比我有钱的人。根据我接触他们的经验以及刻板印象，他们总是带有某种怪癖。这种怪癖，按我的定义，是不那么有钱的人难以理解的生活习惯；具体些说，就是某些特定的行为。这种习惯不太可能是后天突然形成的，所以推测它应该是从小就培养起来的。比如，有些有钱人喜欢吃路边小吃，有些喜欢玩弹珠。当然我这么一说大家会觉得没什么大不了的，毕竟人本来就是自由的。不过之前有个时代里的普通人都觉得「有钱人就应该吃高档的东西」，这很可能是因为受到了某个童话故事书的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和大家的想象一样，有钱人在行为上和大多数人并无不同。只是说，有些行为在人变得有钱之后会被放大。许多普通人原本能做的事，现在不太能做了，否则就会受到某种道德批判。比如说，野外露营、和朋友打台球、欣赏人类的绘画。过去，钓鱼被称作「陶冶情操」，现在却常被认为是「不务正业」或「不顾家」。但有钱人似乎在大多数情况下都能豁免于这种批判。仅仅是因为他们有钱吗？我想，确实如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一出生就在不断失去。这其中很大一部分是我们的细胞，其次就是我们的身份。我们以前是小孩，现在不是小孩了。现在是大人了。再之后不是大人，是老人了，然后我们就失去生命了。这个过程非常快。在这么快的失去里面，想要抓住点什么，都是有成本的。最直接的成本就是钱。想要豁免道德批判，或者说只是想遵循旧时的道德准则，那就得有钱。想要陶冶情操，就要用钱买钓鱼竿。想要获得安宁，就要有一个住得下去的房子，有能替你承担家务的设备（比如洗碗机），或者仅仅是一些存款也能让人安心。想要满足像我这样「住回老破小」的怪癖，用钱就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感觉有钱人想要的不是很多。他们可能会雄心勃勃地下大量订单，操盘对冲基金，但其实只是想满足过去的自己养成的老旧怪癖。就拿最极端的来说，一个只想着挣钱的人，他努力的也不过是为了维持「我以前那么有钱」的感觉罢了。实木桌子就是一个典型。许多有钱人想搞许多实木桌子，宁可承受白蚁和潮湿，也不愿意买现代工艺压制出来、更坚固的产物。再比如，人工钻石与天然钻石、家庭影院、不去上班……还有简单快乐的家庭，而不是生五六个儿子来分割家产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有人足够细心，就会发现我刚刚在这里偷换了概念。我把刚刚这些行为说成了怪癖。但是我刚刚又说，普通人和有钱人其实没什么不同。换句话说，现在的有钱人只是在做普通人当下做不到的事情罢了。然而有钱人现在所做的事情，渐渐变成了许多普通人本应能做到的事；如今普通人做不到了，便把它们称作「怪癖」。这并不是「吃不到葡萄说葡萄酸」，而是普通人没有办法去抓住失去的东西。他们没有钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在网上看到许多「人生其实是没有什么意义的」的说法，但它经常作为回复出现在「人生的意义究竟是什么？」这类帖子下面。这里其实很微妙：这种回复并没有直接回答问题。每个人本应该寻找生命的意义，这种寻找需要自我探索；可大家没钱，还要上班，于是没时间想，最后只能说着「人生没有意义」就停止呼吸了。最后弄得只有有钱人才会有人生的意义一样。现实不过是有钱人在做寻找意义这种过去的事情。他们就像穿越回了过去，那里的人笨拙地搬着实木桌子去野外露营，而普通人只能卡在当下说着 good old days。这么说来，这个世界发生不了时空穿越好像也说得通，不然有钱人穿越到未来的时候，发现未来人把大家当成傻子，那就太丢有钱人的颜面了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，我并没有说普通人会因此而少了快乐，或无法用更少的钱「购买」到和有钱人一样的东西。科技的发展似乎正是为了解决这一点。手机游戏一诞生，普通人和有钱人终于能买到相同的角色皮肤；AI 绘画一诞生，普通人和有钱人终于能买到表面上相同的约稿成品——因为即便你想约一幅纯手工绘画，拿到的成品也未必是真的。有钱人也终于失去了购买自己偏爱商品的自由，无法再用钱来对抗科技进化带来的不确定。这是一种平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当然也希望自己是个有钱人。我可能最终做到了。 我最终会成为有钱人，成为一个可以随心所欲约稿的甲方。2025 年了，AI 绘画又不知道进化了多少。我花了许多光彩和不光彩的努力，但是我以后可能连画师是否使用 AI 都分辨不出来了。这就是恶人自有恶人磨。科技发展让我们赚一个亿更轻松了，也成功解决了让自己变得有钱这个问题；和 AI 绘画一样，它成功解决了人类无法 txt2img 的问题。但是我们可能最终都无法回答为什么要变得有钱和要使用 txt2img。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="跋"&gt;跋&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我喜欢使用红鲱鱼，这篇东西也这么做了。红鲱鱼算是一种转移主题和偷换概念的技巧。人们在阅读这篇文章时，肯定也不喜欢被偷换概念；问题是，我并没有和读者签一份「禁止偷换概念协议」。就像现代性进入我们的生活，也从未征求过任何人的同意。批评现代和批评红鲱鱼一样，当它已经成为你生活的一部分时，人们并没有拒绝的选项。过去的有钱人尚且能拒绝过去的现代，但今天的有钱人也许已经没有办法了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>约稿后记：输只是个开始</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/</link><pubDate>Tue, 09 Sep 2025 21:54:36 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/</guid><description>&lt;h1 id="约稿后记输只是个开始"&gt;约稿后记：输只是个开始&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The article is also available in &lt;a href="../opinion-en/losing.md"&gt;English&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有特别喜欢的角色。一开始约稿，就是为了花钱实现那些冷门、没人画的点子，毕竟有些角色的图片实在过于稀少了，然后，呃，我好像拿不出别的理由了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次，一位朋友问我「为什么不用 AI 绘画啊？跑 AI 又不用多少钱。」我刚开始觉得有道理，况且我还有三脚猫的 Linux 水平，搞 AI 绘画还是挺简单的。不过试过之后我发现，用 AI 跑的图做壁纸总是感觉不舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想了一下，壁纸是一种 placeholder。这种 placeholder 需要给人带来快乐。要说能带来快乐的 placeholder，多巴胺也算一种。谁能接受 AI 生成的多巴胺呢？那个用 AI 算蛋白的模型应该能做到吧。所以我这种对 AI-generated 过敏的人就只能花钱了。哎，我当时应该直接回答他「AI-generated 这个 tag 本身就让我感到不舒服。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直都会合理化自己的行为，上面这些看法就是这么来的。如果不去合理化，说明这个行为没有什么考虑的意义，或者暂时想不出来。这些行为，有时就会变成问题，就会开始质问自己「当初为什么不这么做」。久而久之这些问题就会给人带来遗憾。而我们很快就会带着遗憾死去。但是几百年前我就已经用过 AI 图当壁纸了，我觉得不行所以换掉了，所以我不遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多遗憾都是因为找不到自己喜欢的动漫角色色情图片来自慰造成的。科学家和数学家用他们的智慧做出了 AI 绘画。虽然前两句话没什么关系，但是有许多人喜欢的角色非常小众，AI 绘画能帮助他们，以及帮助满足他们的性幻想。有些人还说，它还能减少性骚扰。无论如何，对智人的欲望进行一种实现（implementation），这其实是一件好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过 AI 绘画一直处在一个连 &lt;code&gt;solo focus&lt;/code&gt; 画不好的阶段。我不了解现在如何，但是大部分人经常弄的是单人图。我知道 &lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 其实是一种很难的题材，它需要所有人体基础都正确，更别说所有人体涉及的光影，以及怎么安排人体的位置了。在大家争论 AI 生成的单个角色的结构啊、光影啊是否正确，或者哪个模型更好的时候，&lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 却没有什么起色。这显然是因为 AI 出生在一个连脚趾都要打码的时代。过去我们能看到许多狂野到连 Danbooru 都标不出的东西，现在连 &lt;code&gt;foot focus&lt;/code&gt; 都要因为社区不同意而被抵制。AI 绘画还是生得太迟了些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话又说回来，我简单查了一下，现在 &lt;code&gt;ControlNet&lt;/code&gt; 可以引入多人了，也就意味着 AI 画 &lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 会更简单。AI 绘画原本能帮我们画出更多有花样的东西，但是由于我们还在争论哪个模型画出更好的手指，我们没有时间这样做。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>