<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Home on Ksfour's Life</title><link>https://Ks4four.github.io/life/</link><description>Recent content in Home on Ksfour's Life</description><generator>Hugo</generator><language>en-US</language><copyright>Copyright © 2025, Ksfour.</copyright><lastBuildDate>Fri, 31 Oct 2025 16:43:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Ks4four.github.io/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/old/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2025 16:43:48 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/old/</guid><description>&lt;h1 id="所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿"&gt;所有难题里面最简单的就是如何赚够一个亿&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我人生中有相当一段时间都在不停搬家。之前因为交不起房租而到处搬家，现在总算在一套并不太合适的新房子里稳定下来这里的「不太合适」指的是，我最近发现自己有某种角度的恋老癖：我现在还住在这一带，常常能看见许多以前住过的房子。每次看见它们我就会想：如果我有钱，我要把那些房子买下来，再住回去。我也搞不懂为什么我会这么想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次我蹭上了一位大老板的车。他很担心我的前途，因为在外人看来，我什么也没干。可惜，事实确实如此。我把时间都花在这些文字上面了。他问我最终想要什么。我一直认为，人追求的归根结底是安宁。我不希望打工时被裁员，或是在外做生意时家里出事；也不希望赚了很多钱，有些不认识的人穿着西装来，和我寒暄几句之后问我「您家里的传家宝在哪里？」——这些都是我无法接受的。他听完说了几句，接着问我：「哎，你有没有想过，人要怎么样才能赚一个亿？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不明白他问这句话是什么意思，因为如果我知道怎么赚，我早就去做了。对有钱这件事情，我之前也想过，那就是我想变得有钱。但是他问我这句话的时候显然是在指某种具体的做法。一番经历之后，我现在虽然算不上什么大富大贵，但起码能让自己过得随意些。在此期间，我免不了接触许多比我有钱的人。根据我接触他们的经验以及刻板印象，他们总是带有某种怪癖。这种怪癖，按我的定义，是不那么有钱的人难以理解的生活习惯；具体些说，就是某些特定的行为。这种习惯不太可能是后天突然形成的，所以推测它应该是从小就培养起来的。比如，有些有钱人喜欢吃路边小吃，有些喜欢玩弹珠。当然我这么一说大家会觉得没什么大不了的，毕竟人本来就是自由的。不过之前有个时代里的普通人都觉得「有钱人就应该吃高档的东西」，这很可能是因为受到了某个童话故事书的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和大家的想象一样，有钱人在行为上和大多数人并无不同。只是说，有些行为在人变得有钱之后会被放大。许多普通人原本能做的事，现在不太能做了，否则就会受到某种道德批判。比如说，野外露营、和朋友打台球、欣赏人类的绘画。过去，钓鱼被称作「陶冶情操」，现在却常被认为是「不务正业」或「不顾家」。但有钱人似乎在大多数情况下都能豁免于这种批判。仅仅是因为他们有钱吗？我想，确实如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们一出生就在不断失去。这其中很大一部分是我们的细胞，其次就是我们的身份。我们以前是小孩，现在不是小孩了。现在是大人了。再之后不是大人，是老人了，然后我们就失去生命了。这个过程非常快。在这么快的失去里面，想要抓住点什么，都是有成本的。最直接的成本就是钱。想要豁免道德批判，或者说只是想遵循旧时的道德准则，那就得有钱。想要陶冶情操，就要用钱买钓鱼竿。想要获得安宁，就要有一个住得下去的房子，有能替你承担家务的设备（比如洗碗机），或者仅仅是一些存款也能让人安心。想要满足像我这样「住回老破小」的怪癖，用钱就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感觉有钱人想要的不是很多。他们可能会雄心勃勃地下大量订单，操盘对冲基金，但其实只是想满足过去的自己养成的老旧怪癖。就拿最极端的来说，一个只想着挣钱的人，他努力的也不过是为了维持「我以前那么有钱」的感觉罢了。实木桌子就是一个典型。许多有钱人想搞许多实木桌子，宁可承受白蚁和潮湿，也不愿意买现代工艺压制出来、更坚固的产物。再比如，人工钻石与天然钻石、家庭影院、不去上班……还有简单快乐的家庭，而不是生五六个儿子来分割家产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有人足够细心，就会发现我刚刚在这里偷换了概念。我把刚刚这些行为说成了怪癖。但是我刚刚又说，普通人和有钱人其实没什么不同。换句话说，现在的有钱人只是在做普通人当下做不到的事情罢了。然而有钱人现在所做的事情，渐渐变成了许多普通人本应能做到的事；如今普通人做不到了，便把它们称作「怪癖」。这并不是「吃不到葡萄说葡萄酸」，而是普通人没有办法去抓住失去的东西。他们没有钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在网上看到许多「人生其实是没有什么意义的」的说法，但它经常作为回复出现在「人生的意义究竟是什么？」这类帖子下面。这里其实很微妙：这种回复并没有直接回答问题。每个人本应该寻找生命的意义，这种寻找需要自我探索；可大家没钱，还要上班，于是没时间想，最后只能说着「人生没有意义」就停止呼吸了。最后弄得只有有钱人才会有人生的意义一样。现实不过是有钱人在做寻找意义这种过去的事情。他们就像穿越回了过去，那里的人笨拙地搬着实木桌子去野外露营，而普通人只能卡在当下说着 good old days。这么说来，这个世界发生不了时空穿越好像也说得通，不然有钱人穿越到未来的时候，发现未来人把大家当成傻子，那就太丢有钱人的颜面了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，我并没有说普通人会因此而少了快乐，或无法用更少的钱「购买」到和有钱人一样的东西。科技的发展似乎正是为了解决这一点。手机游戏一诞生，普通人和有钱人终于能买到相同的角色皮肤；AI 绘画一诞生，普通人和有钱人终于能买到表面上相同的约稿成品——因为即便你想约一幅纯手工绘画，拿到的成品也未必是真的。有钱人也终于失去了购买自己偏爱商品的自由，无法再用钱来对抗科技进化带来的不确定。这是一种平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当然也希望自己是个有钱人。我可能最终做到了。 我最终会成为有钱人，成为一个可以随心所欲约稿的甲方。2025 年了，AI 绘画又不知道进化了多少。我花了许多光彩和不光彩的努力，但是我以后可能连画师是否使用 AI 都分辨不出来了。这就是恶人自有恶人磨。科技发展让我们赚一个亿更轻松了，也成功解决了让自己变得有钱这个问题；和 AI 绘画一样，它成功解决了人类无法 txt2img 的问题。但是我们可能最终都无法回答为什么要变得有钱和要使用 txt2img。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="跋"&gt;跋&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我喜欢使用红鲱鱼，这篇东西也这么做了。红鲱鱼算是一种转移主题和偷换概念的技巧。人们在阅读这篇文章时，肯定也不喜欢被偷换概念；问题是，我并没有和读者签一份「禁止偷换概念协议」。就像现代性进入我们的生活，也从未征求过任何人的同意。批评现代和批评红鲱鱼一样，当它已经成为你生活的一部分时，人们并没有拒绝的选项。过去的有钱人尚且能拒绝过去的现代，但今天的有钱人也许已经没有办法了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>约稿后记：输只是个开始</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2025 16:43:40 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/</guid><description>&lt;h1 id="约稿后记输只是个开始"&gt;约稿后记：输只是个开始&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The article is also available in &lt;a href="https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/"&gt;English&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有特别喜欢的角色。一开始约稿，就是为了花钱实现那些冷门、没人画的点子，毕竟有些角色的图片实在过于稀少了，然后，呃，我好像拿不出别的理由了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次，一位朋友问我「为什么不用 AI 绘画啊？跑 AI 又不用多少钱。」我刚开始觉得有道理，况且我还有三脚猫的 Linux 水平，搞 AI 绘画还是挺简单的。不过试过之后我发现，用 AI 跑的图做壁纸总是感觉不舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想了一下，壁纸是一种 placeholder。这种 placeholder 需要给人带来快乐。要说能带来快乐的 placeholder，多巴胺也算一种。谁能接受 AI 生成的多巴胺呢？那个用 AI 算蛋白的模型应该能做到吧。所以我这种对 AI-generated 过敏的人就只能花钱了。哎，我当时应该直接回答他「AI-generated 这个 tag 本身就让我感到不舒服。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直都会合理化自己的行为，上面这些看法就是这么来的。如果不去合理化，说明这个行为没有什么考虑的意义，或者暂时想不出来。这些行为，有时就会变成问题，就会开始质问自己「当初为什么不这么做」。久而久之这些问题就会给人带来遗憾。而我们很快就会带着遗憾死去。但是几百年前我就已经用过 AI 图当壁纸了，我觉得不行所以换掉了，所以我不遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多遗憾都是因为找不到自己喜欢的动漫角色色情图片来自慰造成的。科学家和数学家用他们的智慧做出了 AI 绘画。虽然前两句话没什么关系，但是有许多人喜欢的角色非常小众，AI 绘画能帮助他们，以及帮助满足他们的性幻想。有些人还说，它还能减少性骚扰。无论如何，对智人的欲望进行一种实现（implementation），这其实是一件好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过 AI 绘画一直处在一个连 &lt;code&gt;solo focus&lt;/code&gt; 画不好的阶段。我不了解现在如何，但是大部分人经常弄的是单人图。我知道 &lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 其实是一种很难的题材，它需要所有人体基础都正确，更别说所有人体涉及的光影，以及怎么安排人体的位置了。在大家争论 AI 生成的单个角色的结构啊、光影啊是否正确，或者哪个模型更好的时候，&lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 却没有什么起色。这显然是因为 AI 出生在一个连脚趾都要打码的时代。过去我们能看到许多狂野到连 Danbooru 都标不出的东西，现在连 &lt;code&gt;foot focus&lt;/code&gt; 都要因为社区不同意而被抵制。AI 绘画还是生得太迟了些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话又说回来，我简单查了一下，现在 &lt;code&gt;ControlNet&lt;/code&gt; 可以引入多人了，也就意味着 AI 画 &lt;code&gt;group sex&lt;/code&gt; 会更简单。AI 绘画原本能帮我们画出更多有花样的东西，但是由于我们还在争论哪个模型画出更好的手指，我们没有时间这样做。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>An Afterword on Commissions — We are not only losing</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion-en/losing/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2025 16:42:36 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion-en/losing/</guid><description>&lt;p&gt;The article is also available in &lt;a href="https://Ks4four.github.io/life/opinion/losing/"&gt;Chinese&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I don’t have a favorite character. I started commissioning mostly to spend money on those cold, no-one-will-draw-this ideas. Some characters have painfully few images. Uh, I don’t think I have a better reason.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend once asked, “Why not use AI? It doesn’t cost much to run.” He had a point. And with my passable Linux skills, setting one up was easy enough. But after trying it, using an AI image as a wallpaper just felt… off.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obsidian</title><link>https://Ks4four.github.io/life/software/obsidian/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2025 16:41:22 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/software/obsidian/</guid><description>&lt;h1 id="obsidian"&gt;Obsidian&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我从零点几开始就已经使用了 Obsidian。如前所述，那时连 custom CSS 都比较麻烦。我看着它到版本 1，到如今的 bases 版本时代，插件盛行，而且渐渐有许多人知道它的存在。在这一路中，我收获了扁平化管理、非常棒的 UI、和 VSCode 一样良好的编辑体验……哦对了，我还看了许多 Obsidian 的示例库，他们做的东西也非常具有想象力。到后来，有人还推出了 Obsidian 课程。毫无疑问它一直在处于黄金时代，而什么 Notion 开始渐渐变得没有名气了。但是在我电脑上，它只是卡了，有时卡得难以忍受，所以我只能放弃了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Markdown</title><link>https://Ks4four.github.io/life/software/markdown/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2025 16:40:31 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/software/markdown/</guid><description>&lt;h1 id="markdown"&gt;Markdown&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我的主力渐渐将 Markdown 转换为 Orgmode，并不是因为我现在就完全不用 Markdown，只是说，我渐渐觉得不那么像之前喜欢它了。在五六年前，我认为我是 Markdown 的忠实粉丝，我在 Obsidian 测试版的时候就使用上它了，那时比较搞笑的是自定义 CSS 好像才刚发布吧？而我当时对 CSS 一窍不通。我高中做的笔记是手写 Markdown 的，这样我就不用手动 indent 来浪费纸张了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在这里先不讨论缺乏标准化这种老生常谈的问题，不然读者点进来干嘛呢？我总要拿出一个拿得出手、有新意的东西来说服读者，对吧？而且还要是它本身的问题，因为世上许多关于 Markdown 的问题，都是关乎读取它的软件导致的，如果我提出这种问题，整篇文章瞬间变得没有说服力，我也将会变成一个 🤡（小丑（这是对这个 emoji 的 alt text））。好在我写下这段话期间，我想到了一个合格的理由。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="syntax-数量太少了"&gt;syntax 数量太少了&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是最终的理由，别的理由都是使用软件的事情。它不是说相对于别的 markup 的灵活性，也不是缺少了某些东西。我在社区上见到有人吐槽 Markdown 没有下划线，只能用 HTML 的 &lt;code&gt;&amp;lt;u&amp;gt;&lt;/code&gt;，而这是一种丑陋的 workaround。这种非要用下划线来标注的想法其实可以避免，就是它容易和 hyperlink 混淆，这样你就不会用 &lt;code&gt;&amp;lt;u&amp;gt;&lt;/code&gt; 来替代了。但正是因为得到这种 workaround 就浪费了大家的时间。还有表格内换行，谷歌&lt;a href="https://developers.google.com/style/tables"&gt;有提到过这点&lt;/a&gt;，许多时候没有必要用表格。它实际上是用来展示简短文本，甚至是 emoji 的。ZMK 就是有一个大表上面写着进程计划，上面用三个 emoji 来标注每个功能的开发状态。但是不这么做的人们写出来的表格要在手机上完全往下往右划，或者许多网页有自己的适应性实现，总之表格太大并不是一件好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的理由就是人类其实不愿意相信他们所有的行为居然能文字化到那么少 syntax 的一种标记语言。Org mode 之所以看起来比 Markdown 好，那是因为它的背后是 Emacs，而 Emacs 是出了名的万能。人类在使用 Org mode 的时候自然会觉得我在这么一个万能的平台下面写东西，我收敛一点安分一点，把格式安排好一点，我不会粗体和斜体整段，甚至用粗斜体+大写字母来警告，而不是用 CSS 渲染出来这种警告。但是当人在使用 Markdown 的时候，会想着「我为什么不能实现这个啊？？？」，然后会想着找一个能实现下划线或者表格换行的笔记软件。但是实际上是 Markdown 限制了人们。我觉得这才是 Markdown 本身的问题，而别的问题，像缺乏标准化，是这个问题引发的而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="缺乏标准化这个理由不能成立"&gt;缺乏标准化这个理由不能成立&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;缺乏标准化是老生常谈了。https://karl-voit.at/2017/09/23/orgmode-as-markup-only/ 列举了一些事情。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moe</title><link>https://Ks4four.github.io/life/moe/moe/</link><pubDate>Sat, 11 Oct 2025 13:25:15 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/moe/moe/</guid><description>&lt;h1 id="moe"&gt;Moe&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我并不关注游戏内的 hetero 特性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在同一 heading 下面的角色及角色组存在排序，依据为偏爱程度。不同 heading 之间的偏爱程度无法比较。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未列出的角色 &lt;em&gt;就是&lt;/em&gt; 代表一点兴趣都没有。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="arknights"&gt;Arknights&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;此 Copyright 下，所有角色的版本均由 svg 精确指定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="multi"&gt;Multi&lt;/h3&gt;
$$ \text{W}^* \xrightarrow{\text{Rosmontis} + \text{Blaze}} \text{Amiya} $$&lt;p&gt;此角色组&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;已匹配到候选画师。&lt;/p&gt;
$$ \text{Lappland}^* \leftrightarrows \text{Suzuran} $$&lt;p&gt;此角色组&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;未匹配到画师。&lt;/p&gt;
$$ \text{Blaze}^* \rightarrow \text{Amiya} $$&lt;p&gt;此角色组&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;未匹配到画师。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="single"&gt;Single&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下角色已匹配到最佳画师。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$\text{Mizuki}$ &lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以下角色已匹配到候选画师。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$\text{Amiya (Solo Around The World)}$ &lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Kal'tsit (2024 Ambience Synesthesia)}$ &lt;sup id="fnref:6"&gt;&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以下角色未匹配到画师。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$\text{Shamare}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Asbestos}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Ceobe (Unfettered)}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Sora}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Sussurro}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Suzuran}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{Suzuran (Yukibare)}$ &lt;sup id="fnref:7"&gt;&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="blue-archive"&gt;Blue Archive&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Blue Archive 没有 Multi 的一大部分原因是角色是轻度原子化 &lt;sup id="fnref:8"&gt;&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;和高度结构化&lt;sup id="fnref:9"&gt;&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;此 Copyright 下，所有角色的版本及其表情均由 svg 精确指定。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id="single-1"&gt;Single&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下角色已匹配到最佳画师。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Neovim</title><link>https://Ks4four.github.io/life/software/neovim/</link><pubDate>Fri, 03 Oct 2025 06:11:12 +0000</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/software/neovim/</guid><description>&lt;h1 id="neovim"&gt;Neovim&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;来来回回卸载以后发现我可能真的不适合它。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="modal-editing"&gt;Modal Editing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是我最后决定卸载的理由，所以排第一了。Modal Editing 并不适合我。首先输入法的 IME 本质上是一种 toggle，这种 toggle 是在不同的 layer 之中。Modal Editing 说白了也是用一种 layer。这种交织会把我搞乱，以至于我从来没有成功进入心流状态中。更别说我的 ZMK 也有 layer 了。想象一下在 Neovim 编辑需要考虑什么：先要考虑键盘 toggle 状态，再考虑中英文状态、再考虑是否进入 Insert 模式。虽然这对许多用户来说不是问题，但是对我来说负担太大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中文支持、无法重复（repetition）或没有正反馈这些问题，由于没有具体的真实代码示例，我决定省略它们。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="leader-key"&gt;Leader Key&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leader Key 对我来说是启发性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在接触 Neovim 之前，我从来没有想过能这么操作文本（或者不是文本）的东西。QMK 和 ZMK 都已经是之后的事情了，是我搜索了才发现它们有自己的 Leader Key 实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;运用 Leader Key 可以根据语义编写快捷键。一般来说，Leader Key 后面跟着的是两个，少有三个，而且实践中都是 &lt;code&gt;&amp;lt;leader&amp;gt;&amp;lt;major scope&amp;gt;&amp;lt;minor scope&amp;gt;&lt;/code&gt;。我（Gemini 2.5）写了一个 Leader Key（&lt;code&gt;F24&lt;/code&gt;）的 AHK 脚本，非常舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺带一提，QMK 把它定义为修饰键的一种。这是比较有意思的。在我看来所有行为都分为三种，第一种是非常常用的，比如 undo。第二种是不常用的，偶尔想起来用一下，比如 Photoshop 一些没人用的古老滤镜。而在这之间是第三种常用但是不够第一种常用的，比如说 split window、关闭倒数第四个窗口之类。这第三种就要用到 Leader Key。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leader Key 让我认为不能用一种方案来解决所有事情（one-shot mod），而要根据不同事情决定最优方案。我们一定要有保底的方案，这其中除了 GUI 和 TUI 以外，对于键盘操作上我特别赞成 omni-，一种例子就是 omnibar。没有 omnibar 我们完全无法得到快速操作第二种不常用的快捷方式，我觉得这不是一种关乎极简的设计（当然极简也不错），它只是碰巧极简了。现代软件有许多 omnibar，比如 VSCode 的 Command Palette，Obsidian 也有一个，甚至 Windows 的 explorer.exe 也是（它可以输入 SFTP 和 FTP 地址，而非总是文件夹路径）。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>追求自由就是一种无限的自慰</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/libre/</link><pubDate>Fri, 05 Sep 2025 23:36:51 +0800</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/libre/</guid><description>&lt;h1 id="追求自由就是一种无限的自慰"&gt;追求自由就是一种无限的自慰&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;此文重写自 2025 年 4 月 26 日的初稿。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电脑是一个很有意思的东西，就说「电脑」这两个字吧，就是用电的大脑。虽然这个电子大脑插上电，没有人类操作它，它也只会在发呆，不过是让电子在里面流来流去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习怎么去使用电脑，对人类来说并不难。但我有段时间在思考如何更好地用电脑。使用电脑的头等大事就是操作系统。我很久之前就听说过 Linux 非常「自由」，于是我使用了一段时间 Linux。现在回头看，我还挺感谢它：在无数次擦写硬盘、换发行版、自己尝试修复那些无名、无人维护且无文档的软件 bug，以及经历 DE 莫名其妙的故障之后，我才发现我一点也不喜欢这个号称「自由」的系统。每一个发行版都不完美，而我又太懒；这种「懒惰」正好会被社区批评，因为这是「消费者心态」这种「懒惰」是「entitled」，而这种「entitled」是「不正常」的。于是，我一边为「懒惰」感到愧疚，一边去学习「常识」。说真的，对我来说，这些「常识」并不简单，我还为此写了几篇 Linux 笔记。不过这段经验也让我明白，无论是文件还是人，都可以用 tagging 来分类，这在电脑上非常方便。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从 Linux 回归 Windows 之后，情况也没好多少。大家都说 Windows 易用，事实也确实如此；但大家又不得不忍受各种来自微软的神秘小礼物：莫名其妙的卡顿、&lt;code&gt;$env:Path&lt;/code&gt; 的凭空消失、&lt;code&gt;explorer.exe&lt;/code&gt; 的突然暴毙。比 Linux 更糟的是，Windows 的故障常常让我找不到原因。虽然 &lt;code&gt;env&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;$PATH&lt;/code&gt; 的丢失这种问题，对普通人来说无所谓，毕竟普通人不怎么使用 CLI，但对我这种半吊子技术爱好者 &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 来说，我的自大和虚荣心驱使我非要追根究底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好歹 Windows 和 Linux 要么免费，要么至少能先用着。至于 macOS 嘛，我没钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然比普通人强一点，也能在外头被称作「电脑高手」——无非就是会看英文 README，会 RTFM，会自己尝试修复问题——但接触这些新事物并不能让我感到快乐。每当大家谈论 Vim/Neovim、Emacs 有多么强大，我也跟风下载下来用，但我真的体会不到它们的好。软件里我只看到难以适应的快捷键；虽然尝试过去理解，但当我理解完快捷键以后，可能我反应迟钝了点，我有点忘记我之前要干啥了。可能是年龄到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，我了解到箱庭游戏的概念。这个词是从「箱庭ゲーム」直译来的，别人介绍它时，还要解释「箱庭」是一种盆景。玩家在玩这种游戏时，通常会经历一系列相同的场景。当然了，所有游戏都要玩家经历相同的流程，比如说任务啦，或者人物剧情啦。但是「箱庭ゲーム」的不同之处在于，它不在乎你是否按照既定路线游玩。这些像盒子一样的场景，有时还藏有一些小彩蛋，但需要玩家花时间去探索自己所在的盒子是否真的有这种彩蛋。其实这种发明还挺巧妙的，它把玩家固定在了一个性能开销较小的封闭空间，玩家却能在小小的盒子里体验到比开放世界更多的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接触了这个概念之后，我发现（并且羞于承认）我其实根本不是一个乐于接受新事物的人。对我而言，电脑只有在没得选时才会去碰。有几个月，我没带电脑，只带了部手机回家，结果惊讶地发现，家里人的衰老，竟比等几个小软件编译完成还要快。我还和几个挚友去旅行，感觉这种快乐是电脑给不了的。或者说，我甚至想不通，操控电脑的意义在哪。对许多人（尤其是能做出很厉害的软件的大神）来说，生活和摆弄电脑并不冲突；但对我这个普通人来说，连正经编程语言都不懂（我唯一懂的也就是 Markdown，甚至不能算编程语言），根本感受不到好玩在哪里。如果有得选，我一定会去结交新朋友，而不是坐在这里等着编译出结果，要么成功，要么失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请原谅我的偏激。电脑本身并无意对人分类。只是说，人在没有经济压力时，使用电脑能做出很有创意的软件；当人要为生存付出必要的精力时，电脑就只能纯粹变成放松娱乐的工具。这种电脑其实还挺可怜的，但也不能说是人的错，毕竟生存才是第一位。这或许就是所谓的「富者恒富」&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我在用最新的 Windows 系统。对我而言，能打开&lt;strong&gt;设置&lt;/strong&gt;&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，换上一张动漫女孩壁纸，就已经是最大的止损。我还记得之前生产力壁纸很火，就是纯色或者 focused-theme 背景加上几个字的那种；但我发现，把壁纸换成动漫女孩时，电脑才最「无害」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里，肯定有很多人会说我是 PEBKAC。有时我也会给自己找借口，比如久坐是对身体不好的。小的时候，我还想学所谓的「编程」，做一个跳舞机游戏，仅仅是因为当时没有钱买游戏币。然而现在，我还坐在电脑前面，用 Neovim 写这个破玩意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013 年那会，贴吧还在流行。我还记得当时非常流行「&amp;lt;anime_girl_name&amp;gt;天下第一」「世界第一可爱」。由于地球绕太阳公转，我根本不知道 Danbooru 的存在。其实 Danbooru 里面有那么多的角色，更别说 Original 的了。我的壁纸有时就是从上面下载的，不过大部分时间我都挂着自己的约稿。最近我发现，我换壁纸的快乐好像只有换壁纸的那几天，往后就索然无味了。不过我还能继续更换壁纸，继续在不同的软件之间来回横跳，继续使用 Neovim 的新插件。真遗憾，人生却不能这么做。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>所以我写了这个博客</title><link>https://Ks4four.github.io/life/opinion/why/</link><pubDate>Sat, 30 Aug 2025 15:01:24 +0800</pubDate><guid>https://Ks4four.github.io/life/opinion/why/</guid><description>&lt;h1 id="所以我写了这个博客"&gt;所以我写了这个博客&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我一直在对所有人叫嚣：我现在已经没有对任何虚拟剧情的作品感兴趣了，比如小说、动漫、游戏。原因很简单，就是我一直觉得所有人写的、编的剧情都不够我的人生丰富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要是说我完全没看小说、不看动漫、不玩剧情向游戏，那肯定不可能；不过现在的我确实没有什么兴趣了。即使我没有去主动抗拒它们，也会发生这个很自然的过程：只要我看到一种信息，和我的人生稍作一下比较，就会陷入巨大的无趣之中；抗拒是需要精力的，但是比较就不需要了，就像天平要强制想比某个东西重，那么就需要用力去按压一侧；但是单单比较的话，就只需要观察就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是因为我自己的脚步过于快了，以至于别人认为的几十年大风大浪、大起大落，在我这一生里是几个月的事情；还有一种可能，就是我觉得剧情怎么写都是很虚假的，不是元素的问题，而是逻辑的问题：这个逻辑就虚假在它太合理了，而现实常常不讲道理。如果人硬要去追寻逻辑，可能是想让一个事可信。但是如果剧情都是虚拟的，那么这个所谓的可信在哪里，我也没搞懂；或许人们追求的是一种自圆其说，就是大家所说的「不吃书」，不过即使是满足了这一点，他们也只是成功创造了一个内部完美合理的虚拟剧情。我还搞不懂的是，有观众在接受剧情信息时，总是会批判这些虚拟事件是否合理，这种理性对我来说很奇怪，就好像硬币的反面在问正面为什么是人头面一样。可能这就是市场、这就是受众、这就是接受度，而我人生的受众只是我自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么想着我就写了一些博客来满足我自己。写这个博客不过是出于自恋，以及对虚拟剧情的藐视。我的人生和虚拟作品比，在客观上哪个更有意思、哪个谁更丰富，这个问题其实答案已经在开头了，但是我还需要提到的是，我活在这里，而不是活在一些人的笔下，或者什么别的媒介当中。我只代表我自己，我的人生；但凡这些剧情配和我相提并论的话，那我就是代表一种信息，而这种信息构成的就是我，以及和我关联的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用逻辑分析剧情，还是一件挺消耗精力的事情。本来就是虚拟的东西，还要用精力来让自己适应这种虚拟，我觉得精力也太可怜了。精力这个词也是有点年头了，但是在我这里它能指很多东西，不过最终还是指一种让人活着的东西；这个词也可以用能量、或者动力，这都无所谓。学术点就是说人类行动的驱动力。哎，等一下？这么说的话，它其实不是无限的，是一种资源，我要去消耗这种资源来去做任何行为，然后任何行为就构成了人生本身。至于具体要去干什么事情，那就是人生的意义这档事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于精力不是无限的，像矿物资源一样，它是需要节约的。节约精力，然后用它去做更多所谓的有价值、有意义的事情，一旦往左拐就会很容易到达虚无主义的极端：做什么事在死亡面前都是没有意义的；而右拐则会到达追求：到底这种事情是什么？有些人的追求始终得不到，那么就会产生痛苦。有些人则会中途放弃，那晚年可能就会留下来遗憾。幸运的是，有些人在死前还是追求到了人生的意义，但是这种乌托邦对我来说太过遥远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在右拐的这条路上已经走了很久，但是我从来没有什么追求。后来我突然发现，事情是用来发生的。不是说现在立马往天上大声喊一声我要追求一个什么事情，我自己就会改变，或者说我的人生就会有什么改变。就像存在主义和虚无主义的存在一样，它们就这么发生了，这个过程是天然的过程，是有历史必然性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来这句话逐渐扩散到了我的任何感知。任何所谓的「劲爆」，或者我在某个晚上对死亡的各种想象，都再也没有长期影响着我。我还发现，就是想一下是否要在某个事情上消耗精力这种行为，都在消耗我自己的精力。所以当有人推荐我玩一个什么剧情向游戏时，我会直接拒绝，动漫也一样，连考虑都不需要了。从这些媒介获得的信息实在是太慢了，特别是游戏，还要用键盘和鼠标、手柄、手，这对我来说是没有什么效率的，我只希望我的精力花在别的事情上，比如说怎么样让这篇东西更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都说游戏是一种逃避现实的方式，或者说为了替代获得不了快乐的现实生活。当然了，因为游戏就是这么被发明的，不然人类发明游戏干什么呢？于是人类又开始想着怎么样让游戏变得更好。哦，对了，人们让游戏变得更好的方式，不外乎要么尝试贴近人生，要么尝试不去贴近。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>