<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Computer on Ksfour's Life</title><link>https://ks4four.github.io/life/tags/computer/</link><description>Recent content in Computer on Ksfour's Life</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 23:36:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ks4four.github.io/life/tags/computer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>追求自由就是一种无限的自慰</title><link>https://ks4four.github.io/life/zh/blog/libre/</link><pubDate>Fri, 05 Sep 2025 23:36:51 +0800</pubDate><guid>https://ks4four.github.io/life/zh/blog/libre/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;此文重写自 2025 年 4 月 26 日的初稿。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电脑是一个很有意思的东西，就说「电脑」这两个字吧，就是用电的大脑。虽然这个电子大脑插上电，没有人类操作它，它也只会在发呆，不过是让电子在里面流来流去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习怎么去使用电脑，对人类来说并不难。但我有段时间在思考如何更好地用电脑。使用电脑的头等大事就是操作系统。我很久之前就听说过 Linux 非常「自由」，于是我使用了一段时间 Linux。现在回头看，我还挺感谢它：在无数次擦写硬盘、换发行版、自己尝试修复那些无名、无人维护且无文档的软件 bug，以及经历 DE 莫名其妙的故障之后，我才发现我一点也不喜欢这个号称「自由」的系统。每一个发行版都不完美，而我又太懒；这种「懒惰」正好会被社区批评，因为这是「消费者心态」这种「懒惰」是「entitled」，而这种「entitled」是「不正常」的。于是，我一边为「懒惰」感到愧疚，一边去学习「常识」。说真的，对我来说，这些「常识」并不简单，我还为此写了几篇 Linux 笔记。不过这段经验也让我明白，无论是文件还是人，都可以用 tagging 来分类，这在电脑上非常方便。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从 Linux 回归 Windows 之后，情况也没好多少。大家都说 Windows 易用，事实也确实如此；但大家又不得不忍受各种来自微软的神秘小礼物：莫名其妙的卡顿、&lt;code&gt;$env:Path&lt;/code&gt; 的凭空消失、&lt;code&gt;explorer.exe&lt;/code&gt; 的突然暴毙。比 Linux 更糟的是，Windows 的故障常常让我找不到原因。虽然 &lt;code&gt;env&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;$PATH&lt;/code&gt; 的丢失这种问题，对普通人来说无所谓，毕竟普通人不怎么使用 CLI，但对我这种半吊子技术爱好者 &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 来说，我的自大和虚荣心驱使我非要追根究底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好歹 Windows 和 Linux 要么免费，要么至少能先用着。至于 macOS 嘛，我没钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然比普通人强一点，也能在外头被称作「电脑高手」——无非就是会看英文 README，会 RTFM，会自己尝试修复问题——但接触这些新事物并不能让我感到快乐。每当大家谈论 Vim/Neovim、Emacs 有多么强大，我也跟风下载下来用，但我真的体会不到它们的好。软件里我只看到难以适应的快捷键；虽然尝试过去理解，但当我理解完快捷键以后，可能我反应迟钝了点，我有点忘记我之前要干啥了。可能是年龄到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，我了解到箱庭游戏的概念。这个词是从「箱庭ゲーム」直译来的，别人介绍它时，还要解释「箱庭」是一种盆景。玩家在玩这种游戏时，通常会经历一系列相同的场景。当然了，所有游戏都要玩家经历相同的流程，比如说任务啦，或者人物剧情啦。但是「箱庭ゲーム」的不同之处在于，它不在乎你是否按照既定路线游玩。这些像盒子一样的场景，有时还藏有一些小彩蛋，但需要玩家花时间去探索自己所在的盒子是否真的有这种彩蛋。其实这种发明还挺巧妙的，它把玩家固定在了一个性能开销较小的封闭空间，玩家却能在小小的盒子里体验到比开放世界更多的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接触了这个概念之后，我发现（并且羞于承认）我其实根本不是一个乐于接受新事物的人。对我而言，电脑只有在没得选时才会去碰。有几个月，我没带电脑，只带了部手机回家，结果惊讶地发现，家里人的衰老，竟比等几个小软件编译完成还要快。我还和几个挚友去旅行，感觉这种快乐是电脑给不了的。或者说，我甚至想不通，操控电脑的意义在哪。对许多人（尤其是能做出很厉害的软件的大神）来说，生活和摆弄电脑并不冲突；但对我这个普通人来说，连正经编程语言都不懂（我唯一懂的也就是 Markdown，甚至不能算编程语言），根本感受不到好玩在哪里。如果有得选，我一定会去结交新朋友，而不是坐在这里等着编译出结果，要么成功，要么失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请原谅我的偏激。电脑本身并无意对人分类。只是说，人在没有经济压力时，使用电脑能做出很有创意的软件；当人要为生存付出必要的精力时，电脑就只能纯粹变成放松娱乐的工具。这种电脑其实还挺可怜的，但也不能说是人的错，毕竟生存才是第一位。这或许就是所谓的「富者恒富」&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我在用最新的 Windows 系统。对我而言，能打开&lt;strong&gt;设置&lt;/strong&gt;&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，换上一张动漫女孩壁纸，就已经是最大的止损。我还记得之前生产力壁纸很火，就是纯色或者 focused-theme 背景加上几个字的那种；但我发现，把壁纸换成动漫女孩时，电脑才最「无害」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里，肯定有很多人会说我是 PEBKAC。有时我也会给自己找借口，比如久坐是对身体不好的。小的时候，我还想学所谓的「编程」，做一个跳舞机游戏，仅仅是因为当时没有钱买游戏币。然而现在，我还坐在电脑前面，用 Neovim 写这个破玩意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013 年那会，贴吧还在流行。我还记得当时非常流行「&amp;lt;anime_girl_name&amp;gt;天下第一」「世界第一可爱」。由于地球绕太阳公转，我根本不知道 Danbooru 的存在。其实 Danbooru 里面有那么多的角色，更别说 Original 的了。我的壁纸有时就是从上面下载的，不过大部分时间我都挂着自己的约稿。最近我发现，我换壁纸的快乐好像只有换壁纸的那几天，往后就索然无味了。不过我还能继续更换壁纸，继续在不同的软件之间来回横跳，继续使用 Neovim 的新插件。真遗憾，人生却不能这么做。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>